<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Projet de thèse | Blog de thèse</title><link>https://poissonk.github.io/docs/projet/</link><atom:link href="https://poissonk.github.io/docs/projet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Projet de thèse</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 01 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://poissonk.github.io/media/logo_hu00c0a7de783502498759377d833e0ae3_22872_300x300_fit_lanczos_3.png</url><title>Projet de thèse</title><link>https://poissonk.github.io/docs/projet/</link></image><item><title>Définition de la problématique générale</title><link>https://poissonk.github.io/docs/projet/1-problematique-generale/</link><pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate><guid>https://poissonk.github.io/docs/projet/1-problematique-generale/</guid><description>&lt;h2 id="définition-de-la-problématique-générale">Définition de la problématique générale&lt;/h2>
&lt;p>Ce projet de thèse a pour but d’améliorer la connaissance relative aux relations existantes entre les politiques locales d’urbanisme et les stratégies d’investissement immobilier institutionnel.&lt;/p>
&lt;p>Les investisseurs immobiliers institutionnels, acteurs en capacité d’acquérir et/ou de produire des objets immobiliers d’envergure, ont pour objectif le développement de leurs activités, en planifiant une succession continue de leurs projets d’investissement, dans une logique de rendement et de contrôle des risques. L&amp;rsquo;État et les collectivités, de leur côté, en encadrant les règles de développement urbain et immobilier, ont un impact fondamental sur les activités des investisseurs immobiliers. Dans le cas des opérations d’investissement de la promotion immobilière, la régulation de la destination des sols et la délivrance des
autorisations d’urbanisme, influent sur le rythme, le type et la localisation des activités des opérateurs privés.
En France, les politiques d’urbanisme ont progressivement évolué vers une plus grande souplesse depuis les années 1980, afin notamment de satisfaire les demandes des opérateurs immobiliers. Un certain nombre d’outils ont favorisé un régime plus libéral de la production urbaine (cf. urbanisme de projet), alors que la relative concentration des pouvoirs d’urbanisme à l’échelle locale a pu avoir ponctuellement des effets inverses, avec un renforcement des décisions discrétionnaires des acteurs publics locaux.&lt;/p>
&lt;p>Les thématiques des rapports étroits entre les professionnels de la promotion immobilière et les politiques locales d’urbanisme, de la libéralisation de l’aménagement urbain, ont été documentées de manière approfondie dans la recherche en France, avec un renouvellement récent des approches du sujet (Pollard 2009; Adisson 2015; Citron 2016), dans le cadre de travaux auprès des acteurs, promoteurs, maires, organismes financiers. Ces travaux de recherche se sont néanmoins principalement focalisés sur les quartiers centraux, les espaces métropolitains, en raison, notamment, de la concentration élevée d’enjeux géographiques, et d’investissements, au sein de ces types d’espaces, où les logiques de métropolisation se traduisent par une forte pression sur les investissements. Toutefois, le desserrement métropolitain, et la saturation des zones centrales et péricentrales en terme de projets de rénovation, couplé à une recherche de valorisation tirant un meilleur parti des logiques de rent gap (Boulay, 2021), tend à réorienter une partie des investissements (capital switching) vers des destinations moins balisées, moins centrales, mais dont les acteurs font l’hypothèse d’une bonne rentabilité, que ce soit au niveau international (Kutz et Lenhardt 2016) qu’à l’échelle nationale dans des villes moyennes et intermédiaires.&lt;/p>
&lt;p>Dans ce contexte, ce projet de thèse s’attache à alimenter la connaissance des marchés de l’investissement, en analysant l’impact des politiques locales d’urbanisme d’une part sur l’activité de l’investisseur immobilier institutionnel (Question de recherche QR1) ; d’autre part sur le potentiel des marchés secondaires, périphériques ou en développement (QR2) ; en qualifiant en particulier le rôle de l’information disponible et collectées (données) dans la qualification et la connaissance des caractéristiques de ces marchés périphériques par les acteurs publics et privés (QR3).&lt;/p></description></item><item><title>Questions de recherche</title><link>https://poissonk.github.io/docs/projet/2-questions-recherche-copy/</link><pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate><guid>https://poissonk.github.io/docs/projet/2-questions-recherche-copy/</guid><description>&lt;h2 id="qr1-limpact-des-politiques-locales-durbanisme-sur-lactivité-de-linvestisseur-immobilier-institutionnel">QR1. L’impact des politiques locales d’urbanisme sur l’activité de l’investisseur immobilier institutionnel&lt;/h2>
&lt;p>De nombreux travaux ont étudié l’acteur qu’est le promoteur immobilier, son rôle dans la production urbaine, ainsi que ses relations avec les acteurs publics dans la négociation des investissements et la circulation géographique du capital (Pollard 2018; Bonneval 2017; Crevoisier, Theurillat, et Araujo 2011; Guironnet, Attuyer, et Halbert 2016). Néanmoins le rôle de l’investisseur immobilier, qui par définition, fournit les investissements nécessaires à la promotion immobilière&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> est étudié inversement proportionnellement à son importance dans le développement du projet. L’acteur investisseur, en définissant le schéma financier du projet, contrôle la forme et les attendus du projet, et par conséquent l’ensemble des opérations nécessaires à sa réalisation.&lt;/p>
&lt;p>Si un certain nombre de travaux ont fait l’hypothèse d’une relation d’intermédiation qui découple le financement (investissement) de l’ancrage du capital dans l’espace urbain (en particulier les travaux d’économie politique (Fernandez et Aalbers 2016; Aalbers et ebrary, Inc 2012), d’autres travaux montrent au contraire l’importance des décisions d’ancrage territorial par des acteurs financiers (Theurillat, Rérat, et Crevoisier 2015; Theurillat 2011). Dans ce contexte, l&amp;rsquo;impact des politiques locales d’urbanisme sur la définition du schéma d’investissement du projet immobilier constitue une zone peu défrichée de la recherche, pour en analyser les termes de l’ancrage spatial de l’investissement, c’est-à-dire non pas son couplage au simple bien ou produit, mais son couplage au projet urbain comme ensemble digne d’intérêt dans la valorisation et la définition du risque. Si, dans le cas des principales métropoles mondiales, a pu être analysée la manière dont les politiques locales s’ajustent au besoin des investisseurs immobiliers (Guironnet 2017) de nombreuses questions restent ouvertes, notamment dans d’autres situations territoriales (métropoles régionales, villes moyennes, périphéries métropolitaines), comme le montrait le récent numéro de la revue Urbanisme sur les coûts de production des projets urbains. Notamment, il s’agit de mieux comprendre les manières dont les investisseurs immobiliers institutionnels, de leur côté, anticipent/négocient/rejettent les politiques locales d’urbanisme.&lt;/p>
&lt;p>Les relations entre choix d’urbanisme locaux des acteurs publics et choix d’investissement immobilier des acteurs privés, via l’accès aux ressources métiers de BNP Paribas RE (historique des bilans investissement/promotion/aménagement, entretiens avec les opérationnels BNP Paribas RE et acteurs publics concernés) pourront, dans ce travail de thèse, être explicitées.&lt;/p>
&lt;h2 id="qr2-limpact-des-politiques-locales-durbanisme-sur-les-marchés-immobiliers-en-développement--secondaire">QR2. L’impact des politiques locales d’urbanisme sur les marchés immobiliers en développement / secondaire&lt;/h2>
&lt;p>La recherche sur le développement immobilier s’est principalement concentrée au sein de territoires considérés par les opérateurs immobiliers comme des « marchés primaires », au sein des quartiers centraux des grandes agglomérations, des espaces métropolitains. Cette focalisation géographique peut s’expliquer par la densité des enjeux socio-économiques et politiques qui caractérise ces lieux, et une visibilité importante des acteurs, tant publics que privés, dans la constitution des projets.&lt;/p>
&lt;p>Des travaux commencent désormais à déplacer la focale vers des espaces où ces logiques apparaissent moins visibles et moins intenses (Raimbault 2014). Ces territoires périphériques aux territoires centraux, sont néanmoins des terrains d’opération importants et dynamiques des opérateurs immobiliers. Sur des marchés plus risqués, la valeur n’est pas encore consolidée selon les critères généralement admis des marchés (secteur d’opération d’aménagement, secteur périurbain, secteur initialement peu attractif), les opérateurs privés cherchant à développer un actif immobilier, modelé par un marché moins transparent que les marchés primaires (les références de prix sont peu consolidées, voire non encore existante). Ces marchés sont d’autant plus soumis aux décisions des acteurs locaux en charge des politiques d’urbanisme.&lt;/p>
&lt;p>Ainsi il apparaît intéressant d’étudier comment dans un contexte de marché incertain (manque de transparence, visibilité réduite sur l’évolution du risque, de l’attractivité), les politiques locales d’urbanisme interagissent avec les projets de développement immobilier, et de comprendre les moyens et stratégies d’acteurs mobilisés.&lt;/p>
&lt;h2 id="qr3-linfluence-des-données-immobilières-dans-la-relation-entre-politiques-locales-durbanisme-et-opérations-dinvestissement-en-développement-immobilier">QR3. L’influence des données immobilières dans la relation entre politiques locales d’urbanisme et opérations d’investissement en développement immobilier&lt;/h2>
&lt;p>La question de recherche repose sur l’hypothèse selon laquelle les marchés secondaires sont en partie moins transparents, et relèvent de références de prix et de dynamique des marchés moins consolidées que les marchés centraux ; alors même que les potentiels de valorisation (ratio prix/loyer, par exemple) peuvent y être prometteurs, mais les dynamiques plus inégalés et volatiles. Les décisions motivant tant les politiques locales d’urbanisme que les opérations d’investissement immobilier sont partiellement déterminées par les données immobilières accessibles et disponibles pour les acteurs de marché. Les données qui renseignent les dynamiques du marché immobilier permettent d’informer les acteurs sur la relation locale entre la demande et l’offre, et en conséquence, renseignent sur le référentiel de prix, les trajectoires de valorisation, permettent le calcul à rebours des opérations. La quantité et qualité de la donnée disponible pour les acteurs semble corrélée au degré de transparence des marchés, permettant une convergence des prix. Ce modèle explicatif de la formation des prix, issue de la théorie néo-classique des marchés, est néanmoins critiqué, par sa difficulté d’application dans le domaine de l’immobilier et de l’aménagement (Coulondre et Juillard 2021).&lt;/p>
&lt;p>Plus qu’une résultante mécanique de la rencontre de l’offre et de la demande, la formation des prix est généralement considérée comme rencontre composite entre connaissance partielle du marché, compromis entre acteurs, construction d’un consensus sur l’information et les représentations des acteurs de marché et des opérateurs.
Ainsi, il apparaît pertinent de se pencher sur la manière dont se construit la connaissance des marchés dans les territoires où les références de prix sont encore volatiles. On étudiera ainsi la question de la transparence des marchés immobiliers, de disponibilité de la donnée immobilière et de ses effets potentiels sur la volatilité des prix.&lt;/p>
&lt;p>Il s’agira de comprendre parallèlement si la qualité de la connaissance de marché par les acteurs (promoteurs, investisseurs, acteurs publics, impactent les dynamiques de l’offre et de la demande. L’accès inédit à la base de données transactionnelle de BNP Paribas RE et à leur méthodologie de suivi temporel des valeurs immobilières permettra ainsi de tester sur une période longue (15 – 20 ans) et dans des géographies différenciées les effets des politiques locales d’urbanisme sur les trajectoires de valorisation des actifs immobiliers.&lt;/p>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>Une profonde diversité de modalités de financement d’opérations existe, et le promoteur, via ses fonds propres, est d’ailleurs souvent co-investisseur du projet, condition même de l’octroi de financement en dette. Néanmoins, il reste généralement investisseur minoritaire au sein de l’opération.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>Etat de la connaissance</title><link>https://poissonk.github.io/docs/projet/3-etat-connaissance/</link><pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate><guid>https://poissonk.github.io/docs/projet/3-etat-connaissance/</guid><description>&lt;h2 id="e1-politiques-locales-durbanisme-et-investissement-institutionnel-immobilier">E1 Politiques locales d’urbanisme et investissement institutionnel immobilier&lt;/h2>
&lt;h3 id="11-le-degré-dincertitude-apporté-par-les-politiques-locales-durbanisme-dans-les-stratégies-dinvestissement--contraintes-et-négociations">1.1 Le degré d’incertitude apporté par les politiques locales d’urbanisme dans les stratégies d’investissement : contraintes et négociations&lt;/h3>
&lt;h4 id="lassouplissement-des-politiques-locales-durbanisme--une-problématique-récurrente-des-opérateurs-immobiliers">L’assouplissement des politiques locales d’urbanisme : une problématique récurrente des opérateurs immobiliers&lt;/h4>
&lt;p>Les acteurs immobiliers, qui financent, construisent, gèrent les opérations immobilières, insèrent nécessairement leur activité dans le cadre normatif des politiques locales d’urbanisme. L’accès à la ressource foncière, les destinations possibles de construction, les coûts engagés de développement, les temporalités de développement, etc., une part centrale des éléments constituant le projet immobilier est conditionnée par l’écosystème de politiques locales d’urbanisme mis en place.&lt;/p>
&lt;p>Ainsi, afin d’améliorer la rentabilité de leurs opérations, tant par des coûts et des temps de développement réduits que par l’ouverture de nouvelles opportunités de projet, ces acteurs immobiliers cherchent à engager avec les acteurs publics un dialogue afin d’adapter les politiques locales d’urbanisme à leurs contraintes opérationnelles et économiques. Au sein des espaces métropolitains, dans un contexte concurrentiel intense pour l’accès au foncier, les opérateurs immobiliers s’organisent pour défendre leurs intérêts. En effet, malgré un corps professionnel divisé, dû à la diversification croissante des activités des opérateurs immobiliers, les professionnels de l’investissement et de la promotion immobilière ouvrent des canaux de discussion avec les acteurs publics. (Halpern et Pollard 2013) Au travers notamment de la Fédération des Promoteurs Immobiliers (FPI), les promoteurs immobiliers défendent ainsi une simplification des règles afin d’augmenter la production immobilière.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-marché-de-linvestissement-immobilier-en-france--de-nouvelles-logiques-de-financement-nécessitant-des-développements-immobiliers-facilités">Le marché de l’investissement immobilier en France : de nouvelles logiques de financement nécessitant des développements immobiliers facilités&lt;/h4>
&lt;p>Ces revendications de la part des professionnels du développement immobilier reflètent la complexification de leurs marchés pris, à partir de la fin des années 1980, par une financiarisation progressive de leurs pratiques professionnelles et modes de développement. Marchés hautement concurrentiels, raréfaction des opportunités foncières en milieu métropolitain, exigence accrue dans financeurs dans la sécurisation de l’investissement, pour les développeurs immobiliers l’assouplissement des règlements d’urbanisme et de construction permet de maintenir leur compétitivité.&lt;/p>
&lt;p>La sécurisation en amont des opérations immobilières, sur la programmation retenue, sur la date prévisionnelle de livraison, sur le mode de commercialisation prévu, est une condition essentielle pour les développeurs pour valider le financement de leur opération (obtention de la garantie financière bancaire), ou dans le cadre d’une VEFA (investissement en blanc, sans locataire(s) défini(s) au préalable, ou en gris, avec une part définie de locataire(s)) à destination des investisseurs institutionnels ou gérants de fonds immobilier.&lt;/p>
&lt;p>Le financement immobilier, tant en développement neuf que pour l’acquisition d’actifs livrés, s’est en effet complexifié en France depuis la fin des années 1980, avec l’arrivée d’acteurs financiarisés, qui ont apporté de nouveaux seuils d’exigence dans la rentabilité des opérations d’investissement (Nappi-Choulet 2010). L’arrivée de flux conséquents de capitaux a dynamisé l’activité de la promotion immobilière, faisant gonfler les volumes de production, notamment de locaux d’immobilier d’entreprise et commerciaux. Ces acteurs issus originellement de la finance diffusent au sein de l’écosystème immobilier leurs méthodes d’évaluation des projets d’investissement. Les financeurs immobiliers (private equity, banques, assureurs, fonds de dette), aux stratégies et objectifs différenciés, se retrouvent dans leur volonté de maîtriser les risques qu’ils ont anticipé au préalable dans leurs choix d’investissement. Les promoteurs immobiliers, clients, intermédiaires, partenaires des investisseurs vont intégrer en amont les besoins des investissements dans la planification de leurs projets (Guironnet et Halbert 2018).&lt;/p>
&lt;p>Le financement immobilier, tant en développement neuf que pour l’acquisition d’actifs livrés, s’est en effet complexifié en France depuis la fin des années 1980, avec l’arrivée d’acteurs financiarisés, qui ont apporté de nouveaux seuils d’exigence dans la rentabilité des opérations d’investissement (Nappi-Choulet 2010). L’arrivée de flux conséquents de capitaux a dynamisé l’activité de la promotion immobilière, faisant gonfler les volumes de production, notamment de locaux d’immobilier d’entreprise et commerciaux. Ces acteurs issus originellement de la finance diffusent au sein de l’écosystème immobilier leurs méthodes d’évaluation des projets d’investissement. Les financeurs immobiliers (private equity, banques, assureurs, fonds de dette), aux stratégies et objectifs différenciés, se retrouvent dans leur volonté de maîtriser les risques qu’ils ont anticipé au préalable dans leurs choix d’investissement. Les promoteurs immobiliers, clients, intermédiaires, partenaires des investisseurs vont intégrer en amont les besoins des investissements dans la planification de leurs projets (Guironnet et Halbert 2018).&lt;/p>
&lt;h4 id="segmentation-de-marchés-immobilier-selon-leur-profil-de-risque">Segmentation de marchés immobilier selon leur profil de risque&lt;/h4>
&lt;p>Les investisseurs immobiliers institutionnels hiérarchisent les opérations selon leur profil de risque. Ce profil de risque détermine le profil du montage financier envisageable et détermine une rentabilité prévisionnelle de l’investissement.&lt;/p>
&lt;p>Par usage, les professionnels du développement et de l’investissement immobilier catégorisent les opérations, et par extension les marchés, en, du couple risque/rendement le plus faible au plus élevée, core, core+, value-added, opportuniste. Les valeurs attribuées qui définissent les frontières entre les catégories de marché, si elles ne sont pas fixes selon les professionnels, font l’objet, dans leurs lignes générales, d’un consensus.&lt;/p>
&lt;p>Aux catégories de risque correspond des stratégies d’investissement. Ainsi même si l’aversion au risque élevé est en principe partagée par les acteurs, certains opérateurs se positionnent sur ces catégories de risque, permettant un rendement élevé en cas de réussite de l’opération. L’opération de développement, permise généralement via un investissement VEFA est caractérisée, par les investisseurs, comme présentant un risque échelonné de « modéré » à « élevé », au regard notamment de la marge d’incertitude provoquée par les politiques et procédures locales d’urbanisme. En effet, les recours possibles sur le permis, les incertitudes sur le délai de livraison, sur la réalisation des aménagements connexes au projet par la collectivité, les modifications possibles de la programmation souhaitée par la collectivité, l’incertitude sur les valeurs de cession du foncier par l’aménageur, etc., toutes ces questionnements partiellement maîtrisables font de l’opération un pari d’investissement au risque élevé.&lt;/p>
&lt;p>L’enjeu pour les investisseurs serait ainsi de réduire le risque provoqué par l’incertitude réglementaire, afin d’être en mesure d’augmenter les possibilités d’investissement en développement. En effet, ces acteurs, via une activité d’asset management, privilégient une approche prudentielle, où la préoccupation principale reste la protection et la valorisation des capitaux qu’ils représentent (Marty 2004).&lt;/p>
&lt;h3 id="12--les-politiques-locales-durbanisme--tension-entre-politique--planificatrice--et--négociatrice-">1.2 Les politiques locales d’urbanisme : tension entre politique « planificatrice » et « négociatrice »&lt;/h3>
&lt;p>Dans ce contexte de réduction des risques liés à l’incertitude réglementaire, l’influence des opérateurs immobiliers privés pour favoriser le développement immobilier est relatif à l’encadrement des politiques locales d’urbanisme.&lt;/p>
&lt;p>En effet, les politiques locales d’urbanisme ont pour objectif central le contrôle de l’urbanisation, dans le cadre d’une politique d’utilité publique. Ce contrôle se déploie dans une variété de dimensions, soit directe, via par exemple la conception et l’organisation des projets d’aménagement (urbanisme opérationnel), soit indirecte, via par exemple la définition du cadre d’action des opérateurs immobiliers (urbanisme réglementaire). De fait, les acteurs publics locaux pour permettre un développement urbain/immobilier correspondant à leur stratégie territoriale, dispose d’un panel large de moyens, qui, à des degrés d’intensité divers, oriente l’action des opérateurs immobiliers publics, parapublics et privés.&lt;/p>
&lt;p>En France, l’accès à la ressource foncière, notamment, nécessaire au développement immobilier, est prise en tension entre deux évolutions des politiques locales d’urbanisme, le renforcement du pouvoir discrétionnaire des élus locaux et la mise en place de coopération accrue entre les acteurs privés et publics dans le cadre du projet urbain.&lt;/p>
&lt;h4 id="des-politiques-locales-durbanisme-renforcées-par-les-lois-de-décentralisation">Des politiques locales d’urbanisme renforcées par les lois de décentralisation&lt;/h4>
&lt;p>Le processus de décentralisation de la planification urbaine, à partir des premières lois de décentralisation en 1983, a transféré une partie des moyens d’urbanisme des services déconcentrés de l’Etat vers les acteurs publics locaux, faisant des collectivités locales des acteurs ayant une responsabilité accrue en matière de développement urbain et immobilier (Priet 1992).&lt;/p>
&lt;p>Les moyens déployés par les acteurs publics/parapublics en vue de cet encadrement sont multiples et se sont complexifiés depuis les années 1980 avec la volonté publique d’établir un système hiérarchisé de documents de planification, encadrant de l’échelle parcellaire (plan local d’urbanisme) au « grand territoire » (schéma de cohérence territorial, schéma régional d&amp;rsquo;aménagement, de développement durable et d&amp;rsquo;égalité des territoires). Ces documents, traitant d’échelles différenciées, sont conçus de manière articulée, les documents infra- déclinant les objectifs énoncés des documents supra- (Douay 2013). Complémentairement a acteurs publics locaux, via les autorisations d’urbanisme &lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> ont les outils pour contrôler finement des projets immobiliers. L’Etat, à travers ses services déconcentrés, reste aussi un acteur majeur de la planification urbaine et du contrôle de l’urbanisation, de manière directe avec les autorisations pour certaines typologies de projets spécialisés (Autorisation d’exploitation commerciale pour les projets commerciaux, autorisation ICPE pour les projets logistiques, agrément tertiaire pour les projets tertiaire &lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;p>Ces actions combinées des acteurs publics locaux et de l’Etat ont un effet réel sur les marges de manœuvre des développeurs immobiliers qui pour maintenir dans la durée leur activité au sein d’un territoire doivent se plier aux règles, parfois implicites, des acteurs publics locaux (Lorrain 2018). Cette régulation publique de la construction prend néanmoins des formes variées selon les orientations politiques et ressources des élus locaux. De manière commune aux villes « planificatrices » (fort interventionnisme des élus locaux, chartes promoteurs, etc.) ou aux villes « négociatrices » (faible interventionnisme, facilitation des projets immobiliers), les opérateurs immobiliers ont l’obligation de comprendre et respecter les règles locales pour développer leur activité.&lt;/p>
&lt;h4 id="une-montée-en-puissance-du-concept-durbanisme-de-projet--urbanisme-négocié">Une montée en puissance du concept d’urbanisme de projet / urbanisme négocié&lt;/h4>
&lt;p>Dans un contexte de raréfaction des financements publics et de la complexification opérationnelle des projets urbains (quartier mixte, renouvellement urbain), se sont développés une nouvelle modalité du développement urbain et immobilier, nécessitant une coordination plus horizontalisée des acteurs publics et privés. Cet urbanisme « au service du projet urbain », ou « urbanisme de projet » a poussé à l’innovation en matière réglementaire, en mettant en lumière certaines contraintes posées par l’état des dispositifs réglementaires existants. Ces projets fondateurs, à partir du milieu des années 2000, ont poussé à la substitution des règlements d’urbanisme par une planification souple, négociée avec l’ensemble des acteurs et mise à jour régulièrement pour prendre en compte l’évolution des conditions de développement urbain et immobilier (cf. Plan guide de l’Ile de Nantes, Samoa, Chemetov (Diedrich et Dahl 2016)).&lt;/p>
&lt;p>Au sein de ce modèle, la place des acteurs privés prend de l’importance, avec une responsabilité grandissante dans la définition des projets urbains, prenant le rôle dans des cas spécifiques de l’aménageur du projet urbain &lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>. Les acteurs immobiliers privés voient dans cette nouvelle organisation l’opportunité de rationaliser les coûts du chantier, et d&amp;rsquo;améliorer la rentabilité globale de l’opération. (Baraud-Serfaty 2011). Du champ de l’urbanisme opérationnel, ces expérimentations d’assouplissement se sont ensuite diffusées vers l’urbanisme réglementaire, avec à partir du début des années 2010, le développement de réflexions en ce sens. &lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup> Des évolutions législatives ont, par la suite, consacré ces demandes opérationnelles, avec notamment la promulgation de la loi ALUR, du 24 mars 2014, ayant parmi ces objectifs, ceux de la simplification des règlements et des procédures d’urbanisme, pour favoriser la construction immobilière. Cette dynamique, en cours, se traduit par des expérimentations régulières (permis de faire, réforme de l’instruction des permis de construire, permis double état), avec pour volonté affichée d’accélérer et de faciliter les projets immobiliers. Dans le cadre de l’urbanisme de projet, la politique locale d’urbanisme se veut « facilitatrice », « d’intermédiation » entre le vendeur et l’acquéreur de la ressource foncière &lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup> (Delpirou, Béhar, et Bellanger 2018).&lt;/p>
&lt;p>Parallèlement se développent des dispositifs patrimoniaux portés par les acteurs publics avec la création de sociétés d’économie mixte (SEM) dédiés à l’investissement/développement immobilier, qui en partenariat avec des acteurs privés (groupes bancaires), qui, de manière directe, agissent sur le développement urbain et immobilier des territoires &lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup> (Rottmann et Strock-Huttepain 2021).&lt;/p>
&lt;h3 id="13-problématisation--quelles-formes-de-régulations-de-la-financiarisation-immobilière-par-les-acteurs-publics-et-quelles-conséquences-pour-la-production-urbaine-">1.3 Problématisation : Quelles formes de régulations de la financiarisation immobilière par les acteurs publics et quelles conséquences pour la production urbaine ?&lt;/h3>
&lt;p>Ainsi, de quelles manières les instruments mis en place par les acteurs publics locaux pour la régulation du marché immobilier impactent les stratégies d’investissement des opérateurs immobiliers institutionnels ?&lt;/p>
&lt;p>En effet, les acteurs publics construisent et déploient des outils réglementaires et opérationnels pour réguler, selon plusieurs directions correspondant à leur stratégie politique, le marché immobilier. Ce faisant, ces acteurs publiques légitiment leur action sur le marché immobilier par les objectifs politiques qu’ils ont fixés pour leur territoire. Le déploiement des outils a alors des effets variés sur la trajectoire des valeurs immobilières et de la forme générale du marché.&lt;/p>
&lt;h4 id="131-réguler-le-marchés-immobilier-par-les-instruments-de-laction-publique">1.3.1 Réguler le marchés immobilier par les instruments de l’action publique&lt;/h4>
&lt;p>Quels sont les principaux freins créés par les politiques locales d’urbanisme à l’investissement au développement immobilier ? Comment les répercutent-ils sur leurs opérations ?
Inversement, les politiques locales d’urbanisme ne participent-elles pas de la stabilité des marchés immobiliers, en créant un cadre juridique au développement immobilier ? Quelles sont les mesures des politiques locales qui favorisent la stabilité des marchés / des valeurs immobilières ?&lt;/p>
&lt;h4 id="132-la-construction-dune-légitimité-dintervention-des-acteurs-publics-locaux-sur-les-marchés-immobiliers">1.3.2 La construction d’une légitimité d’intervention des acteurs publics locaux sur les marchés immobiliers&lt;/h4>
&lt;p>Comment les acteurs publics, producteurs des politiques d’urbanisme, intègrent les effets de leurs mesures sur la dynamique d’investissement de leur territoire ? Opèrent-ils des choix construits pour influencer les caractéristiques du marché immobilier ?
Comment les acteurs publics se représentent-ils le marché de l’investissement immobilier ? Comment s’est construit chez les acteurs publics une légitimité d’action sur le marché immobilier ?&lt;/p>
&lt;h4 id="133-les-effets-dincertitude-provoqués-par-les-politiques-publiques-durbanisme-sur-la-trajectoire-des-valeurs-immobilières">1.3.3 Les “effets d’incertitude provoqués” par les politiques publiques d’urbanisme sur la trajectoire des valeurs immobilières&lt;/h4>
&lt;p>Peut-on observer un impact de la promulgation de mesures d’urbanisme sur la trajectoire de valorisation des actifs immobiliers ? Quelles en sont les temporalités d’effets ? Comment le couple risque/rendement, variable fondamentale des décisions d’investissement est-il potentiellement modulé par l’action des politiques locales d’urbanisme ?
Parallèlement, comment les acteurs de l’investissement intègrent la variable de l’incertitude posée par les politiques d’urbanisme, dans leur processus de décision d’investissement ? Quel est le degré d’incertitude que pose cette variable et quel effet sur la formation des prix ? Peut-on ainsi considérer que plus le contexte urbanistique est incertain, plus la référence de prix l’est corrélativement ?&lt;/p>
&lt;h2 id="e2-les-marchés-immobiliers-en-développement--une-relation-politiques-locales-durbanisme--stratégies-dinvestissement-immobilières-spécifiques">E2. Les marchés immobiliers en développement : une relation politiques locales d’urbanisme / stratégies d’investissement immobilières spécifiques&lt;/h2>
&lt;p>Ce travail de thèse s&amp;rsquo;insère dans le champ de la géographie économique. Cette branche de la géographie a pour objet principal l’étude de la répartition spatiale et la localisation des activités économiques. Ce travail géographique articulant action publique, régime économique et production urbaine et immobilière a pour ambition de s’intégrer aux nombreux développements récents traitant cet angle de recherche, en urbanisme, en géographie urbaine, par exemple.&lt;/p>
&lt;p>Ce travail a pour ambition d’interroger les relations entre développement et investissement immobilier et politiques publiques locales dans le cadre spatial spécifique que sont les marchés secondaires / en développement.&lt;/p>
&lt;h3 id="21-géographie-économique-et-marchés-immobiliers">2.1 Géographie économique et marchés immobiliers&lt;/h3>
&lt;p>A la suite des travaux fondateurs du géographe David Harvey (Harvey 1975) sur les relations entre stratégies d’investissement et processus d’urbanisation, des géographes ont commencé à interroger la production de la ville sous l’angle des processus de régulations du néolibéralisme. Ainsi, les travaux examinant les relations complexes entre la finance et les espaces/usages urbains progressent dans la littérature économique depuis la fin des années 2000. Si le sujet avait été avancé par des auteurs fondateurs durant les années 1980 et 1990 ((Jalabert 1989) (Malézieux 1991)), la financiarisation immobilière et ses effets sur les villes ont été brutalement redécouverts après la crise des subprimes de 2008. Ces travaux contribuent à reconfigurer les approches géographie économique des entreprises, des clusters, de la finance, de la mondialisation, en croisant les approches disciplinaires, et faisant se confondre progressivement les frontières entre la géographie, l’économie, l’économie politique (Boulay et Grandclement 2019).&lt;/p>
&lt;p>Face à l’afflux de volumes nouveaux de capitaux, permis par le régime économique néolibéral, les géographes analysent le processus de capital switching, c’est-à-dire lorsque la croissance continue des capitaux dans le marché primaire financier provoque cycliquement des déplacements de capitaux dans le marché secondaire de l’immobilier, afin d’éviter un épisode généralisé de crise liée à une trop grande accumulation de capitaux sans débouchés. La financiarisation de l’immobilier, observée par les géographes, montre que désormais l’urbanisation est mobilisée par les investisseurs institutionnels comme une stratégie de restauration du taux de profit &lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>. (Boulay et Grandclement 2019). Les grands projets urbains ont ainsi pu être analysés sous l’angle de la financiarisation, montrant la montée en puissance des acteurs financiers dans la définition des programmes immobiliers, dont les critères de rentabilité imposent des typologies immobilières spécifiques. En effet « la standardisation formelle et culturelle qu’ils produisent constitue un facteur attractif supplémentaire pour les capitaux financiers internationaux, la familiarité des investisseurs aux objets urbains programmés leur permettent de mieux apprécier les profils de rendement/risque » (Aveline-Dubach 2013).&lt;/p>
&lt;p>Les analyses intègrent notamment les liens unissant production urbaine, finance et action publique, et via les outils de l’économie politique, s’est attachée à faire ressortir la part des décisions d’acteurs dans les mécanismes géographiques. Travaux initiés par la définition de la théorie des « machines de croissance urbaine » (Logan et Molotch 1987), puis par la théorie des « régimes urbaines » &lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup> (Stone 1993), et enfin par la théorie « régulationniste» (Aglietta 1982; Boyer 1989) , ces travaux intègrent au sein de l’analyse géographique la manière dont les rapports politiques et sociaux entre acteurs, dans leurs variations, temporelles et spatiales, produisent les espaces urbains.&lt;/p>
&lt;p>En effet, ces processus, par leurs objets, les marchés fonciers et immobiliers, engagent un nombre important d’acteurs (promoteurs, investisseurs, collectivités locales, Etat) qui, en réseaux, travaillent de concert, pour atteindre, respectivement, leurs objectifs particuliers.(Halbert 2018) En Europe, les collectivités locales ont notamment tiré profit de la financiarisation de la production urbaine pour permettre le lancement de grands projets de renouvellement urbain et améliorer leur attractivité économique et résidentielle (Adisson 2015; Guironnet 2017).&lt;/p>
&lt;h3 id="22-le-cas-de-la-géographie-économique-des-territoires-périphériques-de-marché">2.2 Le cas de la géographie économique des territoires périphériques de marché&lt;/h3>
&lt;p>L’analyse des marchés fonciers et immobiliers à renouveler les approches de géographie économique, croisant les dimensions disciplinaires, entre économie politique, sociologie des acteurs et du travail, et géographie économique à partir des années de la fin des années 1990, mettant en avant les interdépendances entre investissement immobilier, aménagement urbain et politiques publiques (Theurillat, Rérat, et Crevoisier 2014).&lt;/p>
&lt;p>Cependant on note que ces recherches ont eu pour espace principal d’étude les espaces métropolitains, via les grands projets de renouvellement ou de développement urbain &lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>. Les raisons expliquant cette focalisation sont de fait que ces espaces sont les lieux où s’expriment le plus fortement les jeux d’acteurs et les flux d’investissement, où la visibilité des opérations est la plus exprimée. Néanmoins la financiarisation de la production urbaine, les coalitions d’acteurs publics-privés en faveur de la dynamisation générale des marchés immobiliers locaux ou de la promotion d’une forme spécifique de développement urbain, sont des processus généralisés qui interagissent avec l’ensemble des territoires, des centraux aux périphériques.&lt;/p>
&lt;p>En reprenant la notion de « mondialisation discrète » (Pliez et Choplin 2016), ou de « main discrète de la finance » (Lorrain 2011), on peut observer progressivement une « financiarisation discrète » des territoires périphériques. La géographie des marchés fonciers et immobiliers des espaces périphériques, où se constituent des formes de coalitions d’acteurs particulières, commence à être explorée depuis les années 2010. La promotion de petites unités immobilières défiscalisées au sein des villes moyennes (Vergriete 2013), la financiarisation de la production des espaces logistiques (Raimbault 2014), les marchés immobiliers dans les villes en décroissance urbaine (Arab et Miot 2020), ou bien encore la financiarisation de la production urbaine des suburbs américaines (Le Goix 2016) ou de régimes locaux de marchés du logement dans une analyse systémique des régimes de valorisation / dévalorisation (Le Goix et al., 2021)., déplacent la focale au-delà des espaces et marchés centraux et permettent d’affiner la compréhension des ramifications des liens entourant marchés immobiliers, politiques publiques locales et mécanismes d’investissement financier.&lt;/p>
&lt;h3 id="23-problématisation--quelle-est-la-place-des-marchés-immobiliers-périphériques-dans-la-financiarisation-urbaine-">2.3 Problématisation : quelle est la place des marchés immobiliers périphériques dans la financiarisation urbaine ?&lt;/h3>
&lt;p>Ainsi, comment les acteurs institutionnels de l’investissement immobilier interagissent avec les espaces de marché périphériques ? De quelles manières leurs actions diffèrent de celles réalisées au sein des espaces de marchés centraux ?&lt;/p>
&lt;p>Les opérations menées au sein des marchés secondaires recouvrent ainsi une typologie particulière d’investissement et de développement immobilier. Cette typologie particulière répond à des stratégies opérationnelles adaptées par les opérateurs immobiliers, qui réalisent des paris sur la “centralisation” de l’espace périphérique. La réalisation des paris d’investissement passe alors par la constitution d’une coalition d’acteurs entraînant acteurs publics et privés dans une logique de développement commune.&lt;/p>
&lt;h4 id="231-les-opérations-dinvestissement--développement-des-acteurs-immobiliers-institutionnelles-dans-les-territoires-périphériques-de-marché--une-typologie-spécifique-">2.3.1 Les opérations d’investissement / développement des acteurs immobiliers institutionnelles dans les territoires périphériques de marché : une typologie spécifique ?&lt;/h4>
&lt;p>Comment caractériser les types d’investissement immobilier spécifique aux espaces périphériques ? Quelles en sont les caractéristiques financières et immobilières ? Y observe-t-on des montages financiers et immobilières spécifiques ?&lt;/p>
&lt;p>Quelle part de ces opérations par rapport aux investissements immobiliers réalisés au sein des marchés centraux ?&lt;/p>
&lt;h4 id="232-une-stratégie-dinvestissement-structurée-autour-dun-pari-territorial--la-centralisation-de-lespace-périphérique">2.3.2 Une stratégie d’investissement structurée autour d’un pari territorial : la centralisation de l’espace périphérique&lt;/h4>
&lt;p>Parallèlement, comment les acteurs de l&amp;rsquo;investissement immobilier organisent-ils leurs activités au sein des territoires périphériques, des marchés secondaires par rapport aux marchés centraux ? Sont-ils des acteurs spécialisés ?&lt;/p>
&lt;p>Poser ces question suppose d’analyser l’évolution des pratiques construites pour les espaces centraux, et la manière dont elles sont adaptées par les acteurs financiers et de la promotion pour s’adapter aux contextes politiques locaux, économiques et sociaux différents des espaces périphériques. On peut s’interroger en particulier sur les objectifs de l’investissement immobilier dans ces espaces moins balisés par la pratique, en proposant l’idée d’un pari réalisée par ces acteurs, leur permettant des rentabilités supérieures à la moyenne dans le cas de la réussite de l’opération.&lt;/p>
&lt;p>En effet, le caractère « périphérique » d’un espace, marché, représente un caractère marqué temporellement, et soumis ainsi à une plus grande versatilité de la structure spatiale, en fonction de la création d’aménités, nouvelles centralités, infrastructures, etc. Ce qui est considéré périphérique peut évoluer vers une perception plus « centrale » pour des acteurs de marché (comme le sont les discours sur les villes moyennes sur le marché du logement dans le post-crises sanitaire). Mais les effets sont-ils stables ? Anticipables ? Il s’agira d&amp;rsquo;interroger la manière dont les acteurs de l’investissement immobilier intègrent ce fait et anticipent-ils ces possibles transitions.&lt;/p>
&lt;h4 id="233-le-pari-territorial-comme-véhicule-de-négociation-et-de-coopération-entre-acteurs-institutionnels-de-linvestissement-immobilier-et-acteurs-publiques">2.3.3 Le pari territorial comme véhicule de négociation et de coopération entre acteurs institutionnels de l’investissement immobilier et acteurs publiques&lt;/h4>
&lt;p>La réussite de ce pari, permettant d’augmenter l’attractivité d’un territoire et donc les valeurs immobilières, nécessite une coopération avec l’ensemble des acteurs présents.&lt;/p>
&lt;p>Ainsi, quelles interactions peut-on observer entre les politiques publiques locales et les opérations d’investissement immobilier au sein des territoires périphériques ? Cela suppose d’analyser la construction de coalitions de croissances locales (Logan, Molotch, 1987), et les relations gouvernance /coalitions locales qui se dessinent au sein de ce cadre. Quels rôles des acteurs publics, et via quels instruments, participent-ils ou non à la mise à l’agenda des espaces périphériques.&lt;/p>
&lt;p>En particulier, on analysera le rôle des acteurs publics, et en particulier les instruments (« market devices ») qui permettent de construire un discours et un cadre de l’action pour la« recentralisation » par et pour le marché de l’investissement des espaces périphériques.&lt;/p>
&lt;h2 id="e3-la-donnée-immobilière-comme-cadre-de-négociation-entre-les-politiques-locales-durbanisme-et-les-acteurs-privés-immobiliers-sur-la-constitution-du-référentiel-de-valeur">E3. La donnée immobilière comme cadre de négociation entre les politiques locales d’urbanisme et les acteurs privés immobiliers sur la constitution du référentiel de valeur&lt;/h2>
&lt;p>La financiarisation de l’immobilier s’est accompagnée d’une numérisation croissante des marchés. Le big data, accompagné des techniques d’évaluation financière des actifs immobiliers, a modifié le fonctionnement des marchés immobiliers, en modifiant les modalités de calcul des référentiels de prix. Un travail complet et pionnier a notamment été réalisé en géographie urbaine par Migozzi (2020), qui montre la manière dont la numérisation de l’activité et du travail des acteurs sur l’immobilier a permis l’inclusion dans le marché de nouveaux territoires qui étaient marginalisés, au Cap, en Afrique du Sud.&lt;/p>
&lt;h3 id="31-lirruption-des-données-immobilières-dans-la-recherche-en-géographie-économique">3.1 L’irruption des données immobilières dans la recherche en géographie économique&lt;/h3>
&lt;p>La recherche sur les marchés immobiliers a profité de nouveaux accès à l’information immobilière, permettant d’analyser des mécanismes spatiaux à des échelles inédites. En France, ces nouveaux accès ont notamment été permis par la promotion de politique d’ouverture des données immobilière au public &lt;sup id="fnref:10">&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10&lt;/a>&lt;/sup>. Les jeux de données, disponibles directement en open data, ou par convention d’accès, renseignent différentes dimensions des marchés immobiliers (stock, production, location, transaction), et, via leurs variables spatiales, permettent des analyses géographiques. Les marchés immobiliers résidentiels ont ainsi fait l’objet de nombreux travaux de recherches, parallèlement à ces mises à disposition de jeux de données. L’utilisation des bases de données notariales &lt;sup id="fnref:11">&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11&lt;/a>&lt;/sup> et fiscales &lt;sup id="fnref:12">&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12&lt;/a>&lt;/sup>, à la granulométrie infra-communale, a permis d’étudier en détail les dynamiques de prix au sein d’un territoire.(Desponds et Bergel 2014; Guérois et Le Goix 2009; Boulay, Guérois, et Goix 2011; Corre 2019; Coulondre 2017). Ces bases de données, à la manipulation et interprétation encore complexe (Casanova Enault, Boulay, et Coulon 2019; Coulondre 2017), font l’objet de débats, notamment sur les conditions de leur mise à disposition. Ainsi, leur granulométrie fine &lt;sup id="fnref:13">&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13&lt;/a>&lt;/sup> peut notamment poser des enjeux de protection de données personnelles, l’échelle du big data étant désormais souvent celle de l’unité/individu. (Coulondre 2018).&lt;/p>
&lt;p>Néanmoins, les développements importants sur l’analyse des marchés résidentiels montrent en miroir inversé le peu de travaux géographiques dédiés aux autres typologies immobilières, notamment en immobilier d’entreprise et commercial. L’enjeu est d’autant plus critique dans une perspective d’étude des mécanismes liant marchés financiers et immobiliers, que ce sont ces typologies immobilières qui représentent les principaux vecteurs de la financiarisation de la production urbaine. L’immobilier résidentiel en France, à la différences d’autres marchés nationaux, tel les Etats-Unis par exemple (Le Goix 2016; Cusin et Lefebvre 2018), est en effet peu financiarisé jusqu’ici &lt;sup id="fnref:14">&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14&lt;/a>&lt;/sup> (Nappi-Choulet 2012). Si des travaux de recherche récents ont été menés sur ces typologies d’actifs (Guironnet 2017), aucun n’a pu déployé la profondeur des méthodes d’analyse quantitative déployées dans le cadre des études résidentielles, profondeur permise par l’accessibilité étendue à la donnée immobilière résidentielle (Le Goix et al. 2021).&lt;/p>
&lt;p>Les données disponibles sont principalement produites par les opérateurs de ces marchés &lt;sup id="fnref:15">&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref">15&lt;/a>&lt;/sup>, dont la diffusion publique est restreinte, et principalement à vocation de communication. La mobilisation des bases de données publiques tel DVF sur ces typologies n’a pas été réalisée, au regard des contraintes méthodologiques spécifiques à ces produits immobiliers &lt;sup id="fnref:16">&lt;a href="#fn:16" class="footnote-ref" role="doc-noteref">16&lt;/a>&lt;/sup> &lt;sup id="fnref:17">&lt;a href="#fn:17" class="footnote-ref" role="doc-noteref">17&lt;/a>&lt;/sup>. De plus, la difficulté d’étude est liée aux « barrières cognitives » possibles, nécessitant des compétences techniques en analyse financière et juridique, souvent peu développés initialement par les géographes (Halbert 2013). Comme l’explique Ludovic Halbert, dans un propos développé dans un article « Les acteurs des marchés financiers font-ils la ville ? Vers un agenda de recherche », les bases de données restent encore ad hoc, en exploitant la documentation communiquée par les opérateurs immobiliers. (David et Halbert 2010; Boisnier 2010).&lt;/p>
&lt;h3 id="32-big-data-boîte-noire-et-enjeux-de-la-construction-et-évolution-des-valeurs-immobilières">3.2 Big data, boîte noire et enjeux de la construction et évolution des valeurs immobilières&lt;/h3>
&lt;p>Enfin, la multiplication des sources de données disponibles, ainsi que la massification des données produites, interrogent la manière dont ces deux phénomènes techniques impactent les marchés immobiliers. L’arrivée récente du big data, ou « données massives » (Pumain 2017) représente en effet un double enjeu pour les géographes.&lt;/p>
&lt;p>Premièrement, un enjeu interne, puisque l’exploitation de ces jeux de données impliquent un certain nombre de questionnements méthodologiques &lt;sup id="fnref:18">&lt;a href="#fn:18" class="footnote-ref" role="doc-noteref">18&lt;/a>&lt;/sup>, et demandant aux chercheurs l’acquisition de nouvelles compétences d’étude. De nombreux travaux ont montré la saisie rapide du phénomène par les géographes, les amenant sur des territoires de connaissance non défrichée par la discipline, tel l’étude de la géographie des échanges virtuels et des réseaux sociaux (cyberspace geography, (Gao et al. 2019)).&lt;/p>
&lt;p>Secondairement, un enjeu externe, avec une transformation par l’arrivée des données massives des phénomènes étudiés par la géographie. Un des enjeux principaux de l’utilisation du big data par les acteurs économiques, est en effet d’améliorer leur efficacité opérationnelle, en permettant des décisions plus informées, en réduisant des coûts/temps d’opérations, etc. Cette intégration interne du big data aux fonctionnement des acteurs économiques a nécessairement des effets géographiques qui doivent être interroger. Ces données massives forment le matériel de modèles de données, modèles qui alimentent des algorithmes appuyant, voire conduisant, la prise de décision des opérateurs économiques.&lt;/p>
&lt;p>Des travaux récents en géographie commencent à interroger la manière dont les données massives sont utilisées par les acteurs financiers et immobiliers pour valoriser leurs activités, via la conceptualisation de la notion de platform real estate (Shaw 2020). Les plateformes immobilières regroupent ainsi les acteurs dont la définition de leur marché est structurellement orientée par les outils et données numériques. Ce concept s’applique aux acteurs économiques initialement conçu sous ce modèle ( « Leboncoin », « Airbnb », « MeilleursAgents », etc.) et aux acteurs économiques traditionnelles qui tendent à réorganiser leurs pratiques de cette manière (acteurs bancaires, fond d’investissement &lt;sup id="fnref:19">&lt;a href="#fn:19" class="footnote-ref" role="doc-noteref">19&lt;/a>&lt;/sup>, assurances, etc.). Ces nouvelles pratiques des plateformes immobilières modifient la géographie des marchés immobiliers et les relations entre les acteurs de l’économie politique immobilière. (Fields et Rogers 2019). Suivant cette optique de recherche, Julien Migozzi a ainsi pu montrer dans son travail de thèse comment le marché du logement du la ville sud-africaine du Cap, via la pratique du credit scoring, s’est numérisé et financiarisé et a exposé la manière dont ce processus a eu des effets sur la géographie des marchés locaux et sur le système d’acteurs immobiliers. (Migozzi 2020).&lt;/p>
&lt;p>L’opacité algorithmique et méthodologique, c’est-à-dire le fait que les règles de fonctionnement, les critères de sélection et de valorisation de telles variables entrantes dans le modèle de donnée ne soient pas diffusés et dont seuls les effets sont ressentis, représente ainsi un enjeu majeur pour les sciences humaines (Boulay et al. 2021; Christin 2020). Dans un contexte où les acteurs immobiliers sont engagés, à des niveaux différenciés, dans un processus de numérisation, ces effets « boîtes noires » vont tendanciellement s’accentuer, et impacter les marchés immobiliers. La construction et la gestion de la valeur immobilière, la manière dont est défini le prix d’un produit immobilier et sa variabilité dans le temps, représente un processus central pour les acteurs immobiliers, et en particulier pour les opérateurs de l’immobilier d’entreprise et commercial, or les références de valeur de marché sont très dépendantes de la construction des données utilisées (Le Goix et al., 2021). En effet, les travaux existants sur la thématique des enjeux de la donnée et des marchés immobilières sont très majoritairement tournés vers les marchés résidentiels &lt;sup id="fnref:20">&lt;a href="#fn:20" class="footnote-ref" role="doc-noteref">20&lt;/a>&lt;/sup>. Les marchés immobiliers non résidentiels (immobilier d’entreprise et commercial), sont, de plus, plus anciennement impactés par la numérisation et financiarisation des pratiques. De fait, en France, ces processus ont atteint une forme de maturité, avec un processus ayant démarré au milieu des années 1990, relativement à l’importation des techniques d’analyses financières de la valeur immobilière par les investisseurs nord-américains. (Nappi-Choulet 2013)&lt;/p>
&lt;h3 id="33-problématisation--comment-est-ce-que-la--plateformisation--des-acteurs-institutionnels-immobiliers-participent-elle-dune-transformation-territoriale-">3.3 Problématisation : Comment est-ce que la « plateformisation » des acteurs institutionnels immobiliers participent-elle d’une transformation territoriale ?&lt;/h3>
&lt;p>Ainsi il apparaît pertinent de comprendre comment la numérisation et la financiarisation des pratiques immobilières, qu’on nomme processus de « plateformisation » des acteurs immobiliers, interagit avec les processus de définition des valeurs immobilières ? Il s’agit alors de s’interroger sur la manière dont ces logiques impactent les marchés immobiliers, centraux et périphériques.&lt;/p>
&lt;p>Premièrement, la structuration des algorithmes qui régissent les flux de données immobilières peut être considérée comme une « boite noire », car ses modalités d’intégration, de filtrage, de qualification de données ne sont pas explicitées par les acteurs immobiliers. Cette situation croissante de boîte noire, à mesure que les modèles algorithmiques se complexifient, est d’autant plus interrogante, que les résultats, exports et agrégats de données sortants (scoring, classement, définition de valeur) orientent la prise de décision des acteurs opérationnels immobiliers. Corrélativement, via l’influence sur les stratégies d’acteurs, la numérisation immobilière a des conséquences sur la formation et la différenciation des marchés immobiliers, séparant notamment les espaces « centraux » des espaces « périphériques ».&lt;/p>
&lt;h4 id="331-inside-the-machine-enjeux-de-constitution-des-bases-de-données-immobilières">3.3.1 Inside the machine, enjeux de constitution des bases de données immobilières&lt;/h4>
&lt;p>Comment sont structurés les algorithmes qui participent à la définition des valeurs immobilières ?
Quels en sont les jeux de données entrants ? Comment ont été définis les mécanismes de filtrage, de hiérarchisation des variables ? On analysera en particulier d’éventuels effets de méthodologiques, induisant certains biais dans la détermination de valeur de marché, en fonction des sources.&lt;/p>
&lt;h4 id="332-les-impacts-croissants-de-la-numérisation-immobilière-dans-la-prise-de-décision-dinvestissementdéveloppement">3.3.2 Les impacts croissants de la numérisation immobilière dans la prise de décision d’investissement/développement&lt;/h4>
&lt;p>Comment les bases de données immobilières sont utilisées par les opérateurs ? Quels sont leurs marges de manœuvre face aux données dans leur prise de décision d’investissement/développement ? Il s’agit d’envisager la manière dont la montée en puissance des données immobilières renouvelle les pratiques de prise de décision des investisseurs immobiliers.&lt;/p>
&lt;h4 id="333-effet-boîte-noire-et-conséquences-sur-la-définition-des-marchés-immobiliers">3.3.3 Effet boîte-noire et conséquences sur la définition des marchés immobiliers&lt;/h4>
&lt;p>Quelles conséquences de la structuration des algorithmes dans la construction des marchés immobiliers ? Les processus de filtrage, de qualification de tels ou tels variables immobilières, leurs mises à jour, la prise en compte régulière de nouvelles données tiers, tous ces mécanismes, en impactant les opérationnels du développement et de l’investissement immobilier, jouent sur la géographie des marchés immobiliers. Notre approche vise à éclairer la qualification des marchés induite par la numérisation de l’information géographique immobilière, en particulier la manière dont elle (sur-)détermine la différenciation géographiques des marchés immobiliers, entre marchés centraux et périphériques.&lt;/p>
&lt;h2 id="notes">Notes&lt;/h2>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>Déclaration préalable/permis de construire/ permis d’aménager/permis de démolir / etc.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>Autorisation spécifique à la région Île-de-France, cf. politique de rééquilibrage tertiaire Est/Ouest de la DRIEAT&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3" role="doc-endnote">
&lt;p>Développement notamment du mode d’aménagement urbain en « macro-lot ». « Le macro-lot permet de réaliser une opération de construction ou d’aménagement sur un tènement foncier unique mais formée de plusieurs entités ou associant plusieurs maîtres d’ouvrage dont l’un est généralement le leader, avec (ou non) plusieurs architectes dont l’un est le coordinateur. » &lt;a href="http://outil2amenagement.cerema.fr/le-macro-lot-r312.html" target="_blank" rel="noopener">Cerema, 2017&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4" role="doc-endnote">
&lt;p>Thématique diffusé dans les milieux de l’aménagement au début des années 2010 (chantier « Urbanisme de Projet, Benoist Apparu, Secrétaire d’Etat au Logement, mai 2010)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5" role="doc-endnote">
&lt;p>Dispositif de consultation et d’appel à projet innovants (exemple des dispositifs IMGP 1 &amp;amp; 2, Métropole du Grand Paris ou de Réinventer Paris 1 &amp;amp; 2, Ville de Paris).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6" role="doc-endnote">
&lt;p>Dans le cadre de la politique nationale « Action Cœur de Ville », la Banque des Territoires (CDC) finance des foncières commerciales locales dédiés au rachat des cellules commerciales dans les territoires « Action Cœur de Ville ». L’on note des initiatives récentes de foncières « industrielles », tel &lt;a href="https://idf-investissements.fr/" target="_blank" rel="noopener">«IDF Investissement»&lt;/a> de la Région Île-de-France, dédiée à l’investissement en immobilier d’activité, dans les territoires en fragilité économique.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7" role="doc-endnote">
&lt;p>Spatial fix au sens de David Harvey&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8" role="doc-endnote">
&lt;p>« urban regimes »&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9" role="doc-endnote">
&lt;p>Travaux principalement orientés sur les principales typologies urbaines de l’objet métropole : « quartiers créatifs », dans la lignée des recherches Richard Florida, quartiers d’affaires, « technopôles », etc.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:10" role="doc-endnote">
&lt;p>Loi « Engagement national pour le logement », 2006 ; Loi « Pour une République Numérique », 2016 ; Loi « Pour un Etat au service d’une société de confiance », 2018&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:11" role="doc-endnote">
&lt;p>Bases BIEN pour l’Île-de-France et PERVAL pour le reste du territoire national&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:12" role="doc-endnote">
&lt;p>Bases MAJIC et DVF&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:13" role="doc-endnote">
&lt;p>Dans le cas de DVF par exemple, l’échelle étant celle de la transaction&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:14" role="doc-endnote">
&lt;p>La crise sanitaire causée par l’épidémie du COVID-19 a fragilisé la rentabilité des actifs immobiliers tertiaires et commerciaux, poussant les investisseurs à réinvestir progressivement le secteur résidentiel.(Rey-Lefebvre 2021)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:15" role="doc-endnote">
&lt;p>Les données immobilières des marchés « commerciaux » ( au sens de commercial real estate) sont principalement construits et partiellement diffusés par les commercialisateurs. En France, les principaux commercialisateurs disposent d’équipes dédiées à la recherche, sont BNP Paribas Real Estate, CBRE, JLL et Cushman&amp;amp;Wakefield.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:16" role="doc-endnote">
&lt;p>Le LIFTI, groupement d’acteurs immobiliers et fonciers, engagés sur la question de l’accès aux données, organise depuis 2019 des ateliers internes pour formaliser des méthodologies d’exploitation des données, notamment sur l’immobilier d’entreprise et commercial.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:16" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:17" role="doc-endnote">
&lt;p>Pour une évaluation de l’apport de DVF par rapport à d’autres sources, voir l’article de Casanova L., Boulay G., Gérard Y., et Yahi L., 2017, &amp;ldquo;Deux bases de données, aucune référence de prix. Comment observer les prix immobiliers en France avec Dvf et Perval ?&amp;rdquo;, Revue d’économie régionale et urbaine, Vol. Octobre, No. 4, 711-732. 10.3917/reru.174.0711&amp;#160;&lt;a href="#fnref:17" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:18" role="doc-endnote">
&lt;p>Michael Goodchild sur le sujet des SIG (Systèmes d’Informations Géographiques) expliquent que les trois principaux enjeux méthodologiques résident dans l’appréhension des trois dimensions du big data : le volume, la vélocité et la variété des données (ou the three Vs, théorisé le cabinet Gartner en 2001) (Goodchild 2016)&amp;#160;&lt;a href="#fnref:18" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:19" role="doc-endnote">
&lt;p>Notions d’algorithmic trading et d’automated finance&amp;#160;&lt;a href="#fnref:19" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:20" role="doc-endnote">
&lt;p>Notamment pour les raisons évoquées en 3.1&amp;#160;&lt;a href="#fnref:20" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>Hypothèses de recherche</title><link>https://poissonk.github.io/docs/projet/4-hypothese-recherche/</link><pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate><guid>https://poissonk.github.io/docs/projet/4-hypothese-recherche/</guid><description>&lt;p>Ce projet de thèse vise ainsi à tester les effets des politiques locales d’urbanisme sur les logiques d’investissement immobilier institutionnel. L’observation des effets sera réalisée par le prisme de l’évolution de la valeur des données immobilières et urbanistiques existantes à l’échelle des territoires étudiés.&lt;/p>
&lt;p>Ces effets seront testés à travers trois hypothèses de recherche.&lt;/p>
&lt;h4 id="h1-les-politiques-locales-durbanisme-dédiées-à-lencadrement-du-développement-urbain-et-immobilier-ont-des-impacts-sur-les-opérations-dinvestissement-immobilier-institutionnel-tant-sur-des-actifs-en-développement-que-préalablement-livrés-par-les-effets-dincertitude-quelles-provoquent-les-politiques-locales-durbanisme-peuvent-tant-participer-au-surenchérissement-du-risque-dinvestissement-quà-sa-réduction">H1. Les politiques locales d’urbanisme, dédiées à l’encadrement du développement urbain et immobilier, ont des impacts sur les opérations d’investissement immobilier institutionnel, tant sur des actifs en développement que préalablement livrés. Par les effets d’incertitude qu’elles provoquent, les politiques locales d’urbanisme peuvent tant participer au surenchérissement du risque d’investissement qu’à sa réduction&lt;/h4>
&lt;h4 id="h2-en-conséquence-le-degré-dintervention-des-politiques-locales-durbanisme-est-une-variable-de-la-hiérarchisation-de-lintérêt-dinvestissement-des-projets-immobiliers-et-participe-à-la-catégorisation-des-marchés-immobiliers-ainsi-suivant-cette-logique-les-marchés-les-plus-attractifs-correspondent-aux-territoires-administratifs-aux-politiques-locales-les-plus-favorables-aux-décisions-dinvestissement">H2. En conséquence, le degré d’intervention des politiques locales d’urbanisme est une variable de la hiérarchisation de l’intérêt d’investissement des projets immobiliers et participe à la catégorisation des marchés immobiliers. Ainsi, suivant cette logique, les marchés les plus attractifs correspondent aux territoires administratifs aux politiques locales les plus favorables aux décisions d’investissement&lt;/h4>
&lt;h4 id="h3-ainsi-plus-le-marché-immobilier-présente-un-profil-de-risque-élevé-plus-les-politiques-locales-durbanisme-pondèrent-la-formation-et-la-stabilisation-des-valeurs-immobilières-au-sein-des-marchés-secondaires-et-territoires-périphériques-la-référence-de-prix-nest-pas-stabilisée-au-regard-des-variations-importantes-sur-les-prix-que-peuvent-causer-des-mesures-durbanisme-locales-cette-incertitude-sur-les-valeurs-participe-à-la-non-attractivité-des-investisseurs-envers-les-marchés-secondairesterritoires-périphériques-à-la-rentabilité-instable">H3. Ainsi, plus le marché immobilier présente un profil de risque élevé, plus les politiques locales d’urbanisme pondèrent la formation et la stabilisation des valeurs immobilières. Au sein des marchés secondaires et territoires périphériques, la référence de prix n’est pas stabilisée, au regard des variations importantes sur les prix que peuvent causer des mesures d’urbanisme locales. Cette incertitude sur les valeurs participe à la non-attractivité des investisseurs envers les marchés secondaires/territoires périphériques, à la rentabilité instable&lt;/h4></description></item><item><title>Methodologie et organisation de recherche</title><link>https://poissonk.github.io/docs/projet/5-methodologie/</link><pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate><guid>https://poissonk.github.io/docs/projet/5-methodologie/</guid><description>&lt;p>L’intérêt principal de ce projet de recherche réside dans un traitement quantitatif original sur la question de la financiarisation de la production urbaine, via l’accès aux bases de données métiers de BNP Paribas RE. L’accès à ces bases de données permettra l’expérimentation de corrélations inédites, notamment sur les effets territoriaux et immobiliers des politiques publiques d’urbanisme.&lt;/p>
&lt;h3 id="déroulement-général">Déroulement général&lt;/h3>
&lt;p>On formalise le déroulement de ce travail de recherche en cinq principales étapes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;ol>
&lt;li>Phase préparatoire et pré-exploratoire à l’étude des hypothèses de recherche ;&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol start="2">
&lt;li>Phase de recherche de l’hypothèse H1 ;&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol start="3">
&lt;li>Phase de recherche de l’hypothèse H2 ;&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol start="4">
&lt;li>Phase de recherche de l’hypothèse H3 ;&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ol start="5">
&lt;li>Phase de finalisation et de présentation des résultats ;&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="calendrier-indicatif">Calendrier indicatif&lt;/h3>
&lt;figure id="figure-a-caption">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img src="projet-these-calendrier-indicatif.jpg" alt="A caption" loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption data-pre="Figure&amp;nbsp;" data-post=":&amp;nbsp;" class="numbered">
A caption
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;p>Ce calendrier présente un déroulé linéaire des travaux à réaliser. Dans les faits, à la suite de l’avancée des travaux, une certaine itérativité sera de mise, afin d’actualiser et mettre en perspective les découvertes précédentes. Aussi, le calendrier présente, par tâche sa période principale d’exécution (en rouge dans le tableau de synthèse), selon un calendrier prévisionnel : certaines tâches pourront évidemment s’étaler sur d’autres périodes du fait de l’itérativité de la recherche. Ainsi, par exemple, la revue de littérature académique, réalisée principalement durant les trois premiers trimestres, donnera lieu à un examen de synthèse en fin d’année 1 (présentation devant un comité), mais le travail sera complété tout au long de la thèse, par un exercice de veille scientifique.&lt;/p>
&lt;h3 id="phase-préparatoire-et-pré-exploratoire-à-létude-des-hypothèses-de-recherche">Phase préparatoire et pré-exploratoire à l’étude des hypothèses de recherche&lt;/h3>
&lt;p>La phase de préparation des travaux de thèse servira à :&lt;/p>
&lt;h4 id="valider-les-paramètres-détude-de-la-thèse-temporalités-et-lieux-de-létude">Valider les paramètres d’étude de la thèse (temporalités et lieux de l’étude)&lt;/h4>
&lt;p>Une 1ère prise en main des bases de données de BNP Paribas RE permettra de statuer sur la profondeur et qualité des données disponibles, et pragmatiquement, sélectionner 1/ des typologies d’objet d’étude (immobilier d’entreprise et commercial), 2/ une temporalité d’étude, 3/ des espaces d’étude.
L’enjeu central sera d’analyser les choix de construction des bases de données, d’identifier les choix de filtrage, qualification et d’hiérarchisation des variables. La manière dont les données sont intégrées dans la base sera étudiée, afin de détecter d’éventuels biais méthodologiques. L’enjeu de sélection est de pouvoir ensuite construire des échantillons de données pertinents (quantité et qualité), pour sécuriser l’intérêt scientifique des analyses aval.
Pour les terrains d’étude, il s’agirait idéalement de territoires en développement immobilier, où les acteurs publics défendent un parti pris de développement, qui se traduirait fortement dans les documents d’urbanisme.
Il serait pertinent de réaliser des études comparatives entre des marchés centraux et des marchés périphériques, tels, à titre d’exemple, :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>En Île-de-France, La Défense (marché central) et Péridéfense ou 1ère Couronne Nord (marchés périphériques)&lt;/li>
&lt;li>En Rhône-Alpes, Part-Dieu (marché central) et Gerland (marché périphérique)&lt;/li>
&lt;li>En Hauts-de-France, Euralille (marché central) et Tourcoing/Roubaix (marché périphérique)&lt;/li>
&lt;li>Etc&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="récolter-et-construire-une-base-de-données-pérenne">Récolter et construire une base de données pérenne&lt;/h4>
&lt;p>Le sujet de recherche implique de construire une base de données pérenne, ayant pour tables principales les données BNP Paribas RE sur les locaux immobiliers étudiés.&lt;/p>
&lt;p>Les bases de données BNP Paribas RE renseignent l’ensemble des grandes variables d’analyse des marchés immobiliers (transactions, offres, demandes, parc, livraison, etc).&lt;/p>
&lt;p>Sur la variable investissement, le pôle Research recense près de 20 000 transactions, depuis 1998. La donnée transaction d’investissement dispose d’une quarantaine de champs renseignés (adresse, prix, taux, date, surface, acquéreur, vendeur, typologie, stratégie, etc) permettant des analyses multidimensionnelles riches.
Ces données sont alimentées par les différents métiers de BNP Paribas RE (Transaction, BNPPREIM, Promotion, Expertise ), par des accès à des bases de données privées (Immostat, Explore) et publiques.
Une équipe dédiée « Data Science &amp;amp; Analytics Office » travaille à l’enrichissement et au développement des applications liées à ces bases de données immobilières.&lt;/p>
&lt;p>Notre travail sera de reconstruire une base de données, dérivée des bases de données métiers BNP Paribas RE, dédiées à la réponse de nos problématiques.&lt;/p>
&lt;p>Notre travail sera de reconstruire une base de données, dérivée des bases de données métiers BNP Paribas RE, dédiées à la réponse de nos problématiques. A ce but, cette base de données sera travaillée afin d’intégrer des jeux de données tiers, notamment issues de bases de données ouvertes, telles que :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Les bases de données urbanistiques du Géoportail de l’urbanisme &lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/li>
&lt;li>Les bases de données fiscales de la DGFIP : (Base DVF, Base MAJIC )&lt;/li>
&lt;li>Les bases de données économiques de l’INSEE (Sirene, Fichier détails du recensement, etc.)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Au regard de l’importance de la dimension spatiale au sein de ce travail, une attention particulière sera réalisée sur la qualité géographique des données &lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;p>Une réflexion sera menée pour développer des scripts de webscraping, pour récolter des données issues de sources librement accessibles sur Internet. Ce processus, réalisé avec le langage Python, permettra d’enrichir les bases de données, via l’intégration de quantités importantes de données supplémentaires de marché (fiche de commercialisation de locaux d’immobilier d’entreprise et commerciaux, fiches de présentation d’entreprises, etc.). Cette méthode, relativement récente (De S Sirisuriya 2015), dont certains enjeux juridiques ne sont pas encore levés (Krotov et Silva 2018), peut s’avérer un outil puissant pour qualifier nos analyses immobilières&lt;/p>
&lt;p>Une réflexion sera menée sur les outils de stockage de la base de données créée et de ses modalités de gestion. On tend néanmoins à un format de stockage libre de type PostgreSQL &lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p>
&lt;p>Un travail sera réalisé avec les parties prenantes du travail de thèse sur la postérité de la base de données créée, notamment sur le sujet des données extraites des bases de données métier de BNP Paribas RE, avec pour objectif de permettre une accessibilité maximale au monde de la recherche, à la fois des algorithmes créées, que des données produites, tout en restant dans le cadre de protection des données de BNP Paribas RE. Les travaux seront diffusés autant que possible selon des modalités de science ouverte (openscience : infrastructure Huma-Num, Github, dépôts institutionnels), lorsque les données mobilisées relèvent de données publiques (open data).&lt;/p>
&lt;h4 id="programmer-les-entretiens-acteurs">Programmer les entretiens acteurs&lt;/h4>
&lt;p>En anticipation des phases de recherche des hypothèses, une cartographie des acteurs sera réalisée, afin d’identifier les acteurs clés. Des premiers contacts seront réalisés à ce moment pour présenter le travail de thèse et programmer des entretiens semi-directifs.&lt;/p>
&lt;p>Les types d’acteurs principalement interrogés seront les acteurs immobiliers de l’investissement et de la promotion et les acteurs des politiques publiques d’urbanisme.&lt;/p>
&lt;h4 id="préparer-le-modèle-détude-spatiale-statistique">Préparer le modèle d’étude spatiale statistique&lt;/h4>
&lt;p>À la suite de la qualification des jeux de données récupérés, une évaluation des modèles d’analyses adéquates sera menée, et des premières analyses exploratoires réalisées.
Au regard de nos hypothèses de recherche, qui s’intéressent à l’influence d’effets externes (des politiques publiques, des localisations, des phénomènes financiers) sur un objet (le local immobilier et sa valorisation), les modèles d’analyses multi-niveaux, qui prennent en compte les effets de contexte et l’articulation des échelles pour l’étude d’un phénomène, paraissent indiqués.
En effet, les hypothèses énoncés, questionnent les effets de contexte :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>H1 : Les politiques publiques d’urbanisme ont une influence sur la valorisation d’un actif immobilier.&lt;/li>
&lt;li>H2 : La caractérisation périphérique d’un territoire a une influence sur la valorisation/dévalorisation d’un actif immobilier.&lt;/li>
&lt;li>H3 : Les politiques publiques d’urbanisme ont une influence croissante sur la valorisation d’un actif immobilier à mesure que le territoire se «décentralise ».&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Ces hypothèses impliquent aussi des échelles différenciées et hiérarchisées ( localisé à l’individu, échelons administratifs, échelles géographiques, etc.) et impliquent des types d’informations et d’objets différenciés.&lt;/p>
&lt;h4 id="point-sur-les-analyses-multi-niveau">Point sur les analyses multi-niveau&lt;/h4>
&lt;p>Un ensemble de techniques statistiques sont à notre disposition pour évaluer ces hypothèses. Ces outils sont, alternativement, nommés modèles linéaires hiérarchiques, modèles de régression à effets aléatoires, modèles multiniveaux, modèles mixtes et modèles bayésiens.
Ces modèles de modélisation des relations statistiques sont mobilisés fréquemment en sciences sociales (Courgeau et Baccaïni 1997), et notamment en géographie de la santé (Chaix et al. 2013), dont la prise en compte de la dimension spatiale rend ces modèles particulièrement pertinents dans le cadre de notre étude.
Ces approches statistiques, qui permettent de vérifier l’influence d’effets de contexte, d’environnement sur un objet, sont particulièrement mobilisés en géographie sociale. La géographie économique tend à se saisir de ces méthodologies, avec, récemment, par exemple, l’analyse du déclin de l’immobilier commercial en France dans les petites et moyennes villes via une analyse multi-niveau (Delage et al. 2020).&lt;/p>
&lt;h4 id="réaliser-la-revue-de-littérature-académique">Réaliser la revue de littérature académique&lt;/h4>
&lt;p>Une revue de la littérature sera réalisée afin d’affiner notre réflexion et prendre en compte les derniers développements théoriques et techniques dans notre travail.&lt;/p>
&lt;h3 id="phase-de-recherche-de-lhypothèse-h1">Phase de recherche de l’hypothèse H1&lt;/h3>
&lt;p>La 1ère phase de recherche étudiera les effets des politiques publiques d’urbanisme, produites à différents échelons administratifs, sur l’investissement immobilier institutionnel ( en développement neuf et en acquisition de locaux existants).
Des enquêtes seront réalisées, tant du côté des producteurs et gestionnaires des politiques publiques d’urbanisme, que de celui des opérateurs de l’investissement immobilier institutionnel, pour saisir leurs expériences du sujet.
Comme précisé dans la phase préparatoire, un travail d’analyse statistique multi-niveau pour quantifier les influences et permettre de présenter différentes typologies de rapport politiques publiques / investissement immobilier.
Un travail documentaire approfondi, sur les documents d’urbanisme locaux (documents de planification) et nationaux ( documents législatifs) sera réalisé complémentairement.&lt;/p>
&lt;h3 id="phase-de-recherche-de-lhypothèse-h2">Phase de recherche de l’hypothèse H2&lt;/h3>
&lt;p>La seconde phase de recherche spatialisera plus directement l’analyse débutée en phase 1, pour étudier les « effets de lieux » sur les dynamiques d’investissement immobilière.
Les corrélations potentielles entre les dynamiques économiques, sociales, immobilières du territoire dont lequel s’inscrit l’opération d’investissement immobilier seront examinés, via des analyses multi-niveau.
Des entretiens complémentaires seront réalisés pour approfondir la question du rapport entre valorisation immobilière et ressources locales. On inclura durant cette phase, les utilisateurs des locaux à interroger.&lt;/p>
&lt;h3 id="phase-de-recherche-de-lhypothèse-h3">Phase de recherche de l’hypothèse H3&lt;/h3>
&lt;p>La troisième phase de recherche présentera un double enjeu :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>D’une part, un recours à la modélisation (probablement multi-niveau-, en capacité d’intégrer les effets des politiques publiques et les effets des caractéristiques socio-économiques locales sur la construction de la valeur immobilière&lt;/li>
&lt;li>celui d’une focalisation géographique particulière, sur les territoires périphériques au marché central. Les rapports spécifiques entretenus entre ce type de territoire et l’investissement seront étudiés.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="notes">Notes&lt;/h2>
&lt;section class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a href="https://www.geoportail-urbanisme.gouv.fr/api/#/Documents/get-document-details" target="_blank" rel="noopener">https://www.geoportail-urbanisme.gouv.fr/api/#/Documents/get-document-details&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2" role="doc-endnote">
&lt;p>Notamment sur l’adressage et la géolocalisation des entités étudiées&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3" role="doc-endnote">
&lt;p>&lt;a href="https://www.postgresql.org/" target="_blank" rel="noopener">https://www.postgresql.org/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/section></description></item><item><title>Encadrement</title><link>https://poissonk.github.io/docs/projet/6-encadrement/</link><pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate><guid>https://poissonk.github.io/docs/projet/6-encadrement/</guid><description>&lt;p>L’encadrement de cette thèse se structurera autour de deux acteurs principaux : BNP Paribas Real Estate, filiale immobilière du groupe BNP Paribas, dirigée par Thierry Laroue-Pont et Renaud Le Goix (Professeur, Université de Paris, UP7, UMR Géographie-cités). Au sein de BNP Paribas RE, l’encadrement sera réalisé au niveau du département Research France, dirigé par Guillaume Joly.&lt;/p>
&lt;h2 id="présentation-du-laboratoire-géographie-cités">Présentation du laboratoire Géographie-cités&lt;/h2>
&lt;p>Le laboratoire Géographie-cités est une unité mixte. Il compte trois cotutelles principales avec le CNRS : l’Université Panthéon-Sorbonne, l’Université de Paris (ex Paris Diderot) et l’École des Hautes Études en Sciences Sociales. Il fédère plus d’une soixantaine d’enseignants-chercheurs, chercheurs, ingénieurs, techniciens et près de quatre-vingts doctorants, autour de recherches qui combinent réflexions théoriques et épistémologiques, méthodes quantitatives et qualitatives, travaux empiriques et démarche comparative. Le travail de thèse sera encadré dans le cadre de l’axe thématique « Les fabriques de l’urbain : processus, acteurs, pratiques », analysant les processus portés par des acteurs collectifs (institutionnels et organisés) disposant tous d’un pouvoir sur l’espace, mais avec des stratégies spatiales, des discours de légitimation et des rationalités d’action qui leur sont propres (acteurs publics, aménageurs, promoteurs, grande distribution, etc.).&lt;/p>
&lt;h2 id="présentation-de-renaud-le-goix">Présentation de Renaud Le Goix&lt;/h2>
&lt;p>Renaud Le Goix, 48 ans, professeur des universités, membre senior de l’Institut Universitaire de France, travaille actuellement sur les inégalités patrimoniales et marchés immobiliers. Les trajectoires locales sont analysées par le prisme de l’évolution des prix immobiliers et du patrimoine, analysant les dimensions de la valorisation / dévalorisation, ou de surclassement / déclassement socio-économiques. Cette analyse sur les contextes locaux est menée dans un souci d’intégrer la dimension temporelle, sur des terrains français (Paris, Lyon, Avignon) et sur des terrains états-uniens (Los Angeles, New York). Les travaux sont développés dans le cadre de deux projets récents (ANR 2019-2021 WIsDHoM « Wealth inequalities and the dynamics of housing market. Interpreting real-estate market-based regime of spatial inequalities »), ainsi que le consortium européen EPSON Big data for territorial analysis and housing 2018-2019. Ces travaux ont donné lieu à plusieurs publications récentes (cf. bibliographie ci-dessous). Il encadre des doctorants sur les questions d’inégalités d’accès au logement et la mobilité résidentielle (par ex. Thibaut Le Corre, sur l’exploitation des données BIEN et PTZ en Ile-de-France ; Luc Guibard, sur l’exploitation des données CAF sur le logement, Lauréat de la fondation Palladio 2021), de financiarisation de l’immobilier (par ex. J.Migozzi, grand prix de thèse sur la ville PUCA, CDC, APEREAU 2021, et prix de thèse du CNFG 2021).&lt;/p>
&lt;h2 id="suivi-de-la-thèse">Suivi de la thèse&lt;/h2>
&lt;p>Un comité de thèse trimestriel se tiendra afin de faire un bilan de l’avancement de travaux en présence de l’ensemble des acteurs.&lt;/p></description></item><item><title>Attendus de recherche</title><link>https://poissonk.github.io/docs/projet/7-attendus-recherche/</link><pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0100</pubDate><guid>https://poissonk.github.io/docs/projet/7-attendus-recherche/</guid><description>&lt;h2 id="attendus-généraux">Attendus généraux&lt;/h2>
&lt;p>Ce travail de recherche permettra de mieux anticiper l’évolution de la norme urbanistique et temporalité des impacts sur le développement / investissement immobilier. Parallèlement, il pourra permettre une meilleure prise en compte des enjeux de l’investissement et du développement immobilier dans les politiques d’urbanisme.
Les modèles analytiques créés permettront de mieux quantifier/évaluer la pondération du risque « politique locale d’urbanisme » sur le calcul du risque global de l’opération immobilière.
La thèse offrira des clés de lecture supplémentaires pour apprécier l’évolution et de la stabilité.
Enfin, ce travail approfondira la connaissance des mécanismes de formation des valeurs dans les marchés immobiliers d’entreprise et commerciaux en développement / secondaire.&lt;/p>
&lt;h2 id="opportunités-opérationnelles">Opportunités opérationnelles&lt;/h2>
&lt;p>Les résultats de cette recherche, les méthodologies créées et développées en cette occasion unique, pourront participer au développement des activités des acteurs immobiliers.
L’intérêt pratique sera la qualification avancée des bases de données internes, en développant les possibilités d’analyses géographiques et en mettant en point des algorithmes de scraping qui permettront des croisement de données inédits. En améliorant la qualité géographique des données, des analyses temporelles plus fines, à l’échelle de l’actif ou de micromarché, pourront être réalisées.
Dans le cadre de ce travail, en mobilisant les scripts créées, des applications de visualisation de données, et de cartographie web, diffusables et pédagogiques, pourront être déployées.
Enfin, ce travail permettra à terme de faciliter la création de modèles prédictifs de l’évolution de la valeur immobilière, à l’échelle d’un bien et d’un marché immobilier. (Ratner 2017; Ghosh, Jana, et Sanyal 2019). Ces modèles permettront de faciliter les prises de décisions stratégiques des opérateurs immobiliers. Un modèle prototype pourra être élaboré en fin de thèse, afin de vérifier son opérationnalité.&lt;/p></description></item></channel></rss>